\documentclass[a4paper,11pt,reqno]{amsart}
\usepackage{lille}
\input{m44tds.tex}

\lilleset{titre={TD2 : Barycentres, alignement}}

\begin{document}


% ==================================
\section{Barycentres}
% ==================================

%-----------------------------------
% Posamentier & Salkind - Challenging Problems in Geometry, page 7
\begin{exo}[.7]

  Soient un triangle $\tri ABC$, $D$ est un point sur le côté $[BA]$ tel que $BD:DA = 1:2$, $E$ est un point du côté $[CB]$ tel que $CE:EB = 1:4$. Les segments $DC$ et $AE$ se coupent en $F$. Déterminer $CF : FD$.
\end{exo}

%-----------------------------------
% Posamentier & Salkind - Challenging Problems in Geometry, page 7
\begin{exo}[.7]

  Soient un triangle $\tri ABC$, $E$ le milieu de $[AC]$, $O$ un point de $[BE]$. La droite $(AO)$ rencontre $[BC]$ en $D$. La droite $(CO)$ rencontre $[BA]$ en $F$. Si $CO = 15$, $OF = 5$ et $AO = 12$, trouvez la mesure de $OD$.
\end{exo}

%-----------------------------------
% Posamentier & Salkind - Challenging Problems in Geometry, page 8
\begin{exo}[.7]

  Dans le parallélogramme $ABCD$, les points $E$ et $F$ sont choisis sur la diagonale $AC$ de sorte que $AE = FC$. Si $(BE)$ rencontre $[AD]$ en $H$, et $(BF)$ rencontre $[DC]$ en $G$, démontrer que $(HG)$ est parallèle à $(AC)$.
\end{exo}

%-----------------------------------
\begin{exo}

  Soient un triangle non dégénéré $\tri ABC$.
  \begin{enumerate}
    \item Discuter la position du point $M = \lambda A + (1-\lambda)B$ par rapport à $A$ et $B$ en fonction de $\lambda \in \mathbb{R}$.
    \item Discuter la position d'un point $M$ par rapport au triangle $ABC$, en fonction des signes de ses coordonnées barycentriques $[\alpha, \beta, \gamma]$.
  \end{enumerate}
\end{exo}

%-----------------------------------
% exo7:4893, quercia, 2010/03/17
\begin{exo} (Symétriques d'un point par rapport aux milieux des cotés)

  Soient un triangle $\tri ABC$ dont les milieux des côtés sont notés $A',B',C'$, et $M$ un point de coordonnées barycentriques $(\alpha,\beta,\gamma)$.
  \begin{enumerate}
    \item  Chercher les coordonnées barycentriques de $P,Q,R$ symétriques de $M$ par rapport aux points $A',B',C'$.
    \item  Montrer que les droites $(AP)$, $(BQ)$, $(CR)$ sont concourantes en un point $N$.
    \item  Montrer que $N$ est le milieu de $[A,P]$, $[B,Q]$, $[C,R]$.
    \item  Reconnaître l'application $M \mapsto N$.
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item
    \item $N = \text{Bar}(A:1-\alpha, B:1-\beta, C:1-\gamma)$.
    \item
    \item homothétie de centre $G$, de rapport $-\frac 12$.
  \end{enumerate}
\end{solution}

%-----------------------------------
\begin{exo} (théorème de Ceva)

  \emph{(d'après Giovanni Ceva, 1678, même si ce théorème était connu à la fin du XI\textsuperscript{e} siècle de Yusuf Al-Mu'taman ibn Hűd, géomètre et roi de Saragosse)}

  Soient $\tri ABC$ un triangle et $A'$, $B'$, $C'$ trois points de $(BC)$, $(AC)$ et $(AB)$.
  \begin{enumerate}
    \item Si $(AA')$, $(BB')$ et $(CC')$ sont concourantes en un point $M$ intérieur au triangle $\tri ABC$, alors on a la relation de Gergonne
    $$
      \frac{MA'}{AA'}+\frac{MB'}{BB'}+\frac{MC'}{CC'}=1.
    $$
    \begin{indication}
      Interpréter les rapports comme des rapports d'aires.
    \end{indication}
    \item Les trois droites $(AA')$, $(BB')$ et $(CC')$ sont concourantes si et seulement si la relation, dite \emph{de Céva}, suivante est vérifiée
      $$
        \frac{\overline{A'B}}{\overline{A'C}}\frac{\overline{B'C}}{\overline{B'A}}\frac{\overline{C'A}}{\overline{C'B}}=-1.
      $$
  \end{enumerate}
\end{exo}

%-----------------------------------
\begin{exo}[.7] (théorème de Ménélaüs)

  \emph{(d'après Ménélaüs d'Alexandrie, I\textsuperscript{er} et II\textsuperscript{e} siècle après J.-C.)}

  Si $D$, $E$ et $F$ sont trois points des côtés $(BC)$, $(AC)$ et $(AB)$ d'un triangle non dégénéré $ABC$ (et distincts des sommets), alors $D$, $E$ et $F$ sont alignés si et seulement si $\frac{\overline{DB}}{\overline{DC}}\times\frac{\overline{EC}}{\overline{EA}}\times\frac{\overline{FA}}{\overline{FB}}=1$.
\end{exo}


% ==================================
\section{Alignement}
% ==================================

%-----------------------------------
% Oral2_CAPES_2015.18
\begin{exo}

  \sidebyside{11cm}{
    On considère la figure ci-contre formée de 3 carrés dont les longueurs des côtés sont respectivement $a,b,c$.
    En sachant qu'on a l'égalité des rapports $a:b = b:c$, les points $A$, $B$ et $C$ sont-ils nécessairement alignés ?
  }{
    \vspace{-7mm}\includegraphics[width=49mm]{trois_carres}
  }
\end{exo}

%-----------------------------------
\begin{exo}[.7] \emph{(DS2, 2022)}

  $AOB$ est un triangle rectangle en $O$ ; $M$ un point du segment $[AB]$, distinct de $A$ et $B$. On trace le symétrique $N$ de $M$ par rapport à $(AO)$, et le symétrique $P$ de $M$ par rapport à $(BO)$. Montrer que $N$, $O$ et $P$ sont alignées. Préciser la position de $O$ sur $[NP]$.
\end{exo}

%-----------------------------------
\begin{exo}[.7]

  $ABC$ est un triangle; $O$ un point de $(BC)$. Par $B$ et $C$, on trace respectivement deux droites parallèles $d_1$ et $d_2$.
  La parallèle à $(AC)$ passant par $O$ coupe $d_1$ en $I$, et la parallèle à $(AB)$ passant par $O$ coupe $d_2$ en $J$.
  Montrer que $A$, $I$ et $J$ sont alignés. \emph{On peut se restreindre au cas où $A$ est entre $d_{1}$ et $d_{2}$.}

  % \begin{indication}
  %    Soit $J' \coloneqq (AI) \cap d_{2}$ et $K \coloneqq (OJ') \cap (CA)$. Montrer que $CK:KA=CO:OB$.
  % \end{indication}
\end{exo}

%-----------------------------------
\begin{exo}[.49] \emph{(Rattrapage, 2022)}

  Soit $ABC$ un triangle rectangle en $B$ tel que $AB =13$ et $BC = 11$. Soit $FBDE$ un carré de côté $6$, avec $F \in [AB]$ et $D \in [BC]$. Le point $E$ appartient-il au segment $[AC]$ ?
\end{exo}

%-----------------------------------
% https://debart.pagesperso-orange.fr/1s/similitude.mobile.html#ch3
\begin{exo}[.7] (Première Olympiade Internationale de Mathématiques -- Bucarest 1959)

  On considère deux carrés $ABCD$ et $BEFG$, extérieurs l'un à l'autre, avec $G \in [BC]$. Soit $I$ le point d'intersection des deux segments $[CE]$ et $[DF]$. Montrer que les points $A$, $G$ et $I$ sont alignés : les droites $(CE)$, $(DF)$ et $(AG)$ sont concourantes en $I$.
\end{exo}

%-----------------------------------
% https://debart.pagesperso-orange.fr/college/carre.mobile.html#ch7c
\begin{exo}[.49] \emph{(DS1, 2021)}

  Soient $ABCD$ un rectangle avec $E, F \in [AB]$ et $G, H \in [CD]$ avec $AEHD$, $EFGH$ et $FBCG$ des carrés. Soit $I = (AC)\cap(EH)$. Montrer que $F$, $I$ et le centre $J$ du carré $AEHD$ sont alignés.
\end{exo}

%-----------------------------------
% https://debart.pagesperso-orange.fr/seconde/Partage_en_trois.html#config
\begin{exo}[.49] \emph{(Rattrapage, 2021)}

  Soient $ABCD$ un parallélogramme, $M$ le milieu de $[AB]$ et $K \in DM$ tel que $DK=2KM$. Montrer que $A$, $K$ et $C$ sont alignés.
\end{exo}

%-----------------------------------
\begin{exo}[.49]

  Soient $ABEFG$ un pentagone régulier, $ABCD$ un carré extérieur au pentagone, et $EFH$ un triangle équilatéral extérieur au pentagone. Est-ce que $H$, $E$ et $C$ sont alignés ?
\end{exo}

%-----------------------------------
\begin{exo}[.49]

  Soient $\mathcal{C}$ et $\mathcal{C}'$ deux cercle qui se coupent en deux points districts $A$ et $B$. Soit $[AM]$ (resp. $[AM']$) le diamètre de $\mathcal{C}$ (resp. de $\mathcal{C}'$). Montrer que $B$, $M$ et $M'$ sont alignés.
\end{exo}

%-----------------------------------
\begin{exo}[.49] \emph{(DS2, 2021)}

  Soient $ABCD$ un carré, $\tri ABE$ un triangle équilatéral intérieur au carré et $\tri BCF$ un triangle équilatéral extérieur au carré. Montrer que $D$, $E$ et $F$ sont alignés.
\end{exo}

\end{document}
